%% -*- TeX -*- -*- FR -*-

\documentclass[a4paper,french,pagenum,submission]{rnti}
%\documentclass[a4paper,french,submission]{rnti}  %% pour soumission à EGC


%\documentclass[a4paper,french,noresume,nosummary]{rnti} %% Pour papier de 2 pages

%%% Avec l'option "showlayout" vous obtenez les deux pages
%%% de contrôle des paramètres de mise en page.

%\documentclass[a4paper,footer,french,showlayout]{rnti}

%packages nécessaires pour écrire des articles en français en utilisant les accents non latex.
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

%pour bien présenter les URL et autres adresses emails
\usepackage{url}

\usepackage{graphicx}

\include{macros}

\titrecourt{Enquête sur la sémantique des motifs négatifs}
\nomcourt{T. Guyet}


\titre{Analyse d'une enquête sur la sémantique des motifs séquentiels avec négation}

\auteur{Thomas Guyet\affil{1}}

\affiliation{
    \affil{1}Inria -- Centre de Lyon\\Équipe AIStroSight
 }

\resume{
Un motif séquentiel avec négation prend la forme d'un motif séquentiel pour lequel le symbol de négation peut être utilisé devant certains des itemsets. Dans ce cas, l'itemset qui suit doit être absent dans la séquence pour que le motif apparaisse dans la séquence. Des travaux récents ont montrés que différentes sémantiques pouvaient être attribuées à ces formes de motif. 
Ces travaux ont ainsi mis en évidence que les algorithmes d'extraction de ces motifs n'extrayaient pas les mêmes ensembles de motifs et ils soulèvent la question de l'interprétabilité des résultats. 
%
Dans ce travail, nous nous sommes posé la question de savoir si certaines sémantiques étaient plus intuitives que d'autres et si celles-ci correspondaient à celles d'un ou plusieurs algorithmes. Pour cela, nous avons procédé sous la forme d'un questionnaire. 
Cet article présente ce questionnaire et l'analyse des 101 réponses obtenues. 
Les résultats montrent que deux sémantiques sont majoritairement intuitives mais qu'aucune d'elles ne correspond à celles des algorithmes principaux de l'état de l'art.
}

\summary{
A sequential pattern with negation takes the form of a sequential pattern for which the negation symbol can be used before some of the itemsets. In this case, the following itemset must be absent in the sequence for the pattern to appear in the sequence. Recent work has shown that these patterns have different semantics and raises the question of the interpretability of pattern mining algorithms. 
%
This article presents a questionnaire about the intuitiveness of some semantics. 
The analysis of the 101 answers shows that there are mainly two semantics that are mostly intuitive but that none of them correspond to those of the main algorithms of the state of the art.
}


\begin{document}

\section{Introduction}
%La fouille de motifs séquentiels fréquents consiste à extraire des sous séquences, \ie 
%des motifs séquentiels, qui apparaissent fréquemment dans un ensemble de séquences. 
%Les motifs séquentiels négatifs prennent la forme d'un motif séquentiel pour lequel un symbol de négation, $\neg$, peut être ajouté pour spécifier que l'itemset qui suit doit être absent dans la séquence pour que le motif soit reconnu. Par exemple, le motif $\langle a\ \neg b\ c\rangle$ sera reconnu dans un séquence si cette dernière comporte un $a$ puis un $c$ et que $b$ est absent entre les occurrences de $a$ et $c$.



%Les questions auxquels nous cherchons donc à répondre dans cet article sont~: 
%
%existe-t-il une sémantique ``naturelle'' des motifs séquentiels avec négations~? 
%y a-t-il des sémantiques dominantes~? 
%ces sémantiques sont-elles celles qui ont les propriétés algorithmiques utiles~?

%Dans \cite{GuyetJIAF19}, nous avons mis en évidence six interprétations différentes des motifs négatifs.


%Dans cet article, la question qui se pose est l'existence d'une interprétation qui serait plus naturellement utilisée par les utilisateurs, et de savoir si les sémantiques ``naturelles'' des utilisateurs sont celles qui satisfont les bonnes propriétés algorithmiques. 
%Elle se décompose avec une .
%Pour cela, nous présentons en Section~\ref{sec:enquete}, un questionnaire qui a été proposé largement (Section~\ref{sec:enquete}) et dont nous avons collecter 102 réponses. La Section~\ref{sec:resultats} présente également les résultats de cette enquête et nous concluons XXX... .
%
%Dans la suite de cette article, nous commençons par introduire le domaine de la fouille de motifs négatifs. 
%La Section~\ref{sec:enquete} présente l'enquête qui a été préparée pour identifier les sémantiques naturelles. La  présent  puis 
%puis nous 

%\section{Motifs séquentiels avec négation}\label{sec:soa}

L'extraction de motifs séquentiels consiste à extraire des comportements, modélisés sous la forme de motifs séquentiels, dans une grande base de séquences. Dans la plupart des approches qui ont été développées, les motifs extraits sont des motifs fréquents. Parce qu'ils sont récurrents dans la base, ces motifs sont représentatifs de ce qui est observé dans les données. De plus, ces motifs fréquents peuvent être énumérés efficacement, grâce à la propriété d'anti-monotonie du support (\ie le nombre d'occurrences d'un motif). Intuitivement, le support d'un motif décroît avec la taille des motifs. Cette propriété évite d'énumérer les motifs qui sont plus grands que des motifs qu'on sait ne pas être fréquents.

Les motifs séquentiels informent un utilisateur sur ce qui s'est passé dans une séquence et caractérisent ainsi le comportement observé dans une trace. Le motif $\langle a\ (bc)\rangle$ indique que l'événement $a$ est apparu avant que les événements $b$ et $c$ apparaissent ensemble. 
Cette caractérisation est faite au travers de ce qui s'est effectivement passé, mais ne dit rien de ce qui pourrait se passer par ailleurs. 

Avec les motifs séquentiels négatifs fréquents (ou motifs séquentiels avec négation), les comportements sont décrits à la fois par les événements qui se produisent (évènements dits \textit{positifs}) et par certains d'entre eux qui sont absents (évènements dits \textit{négatifs)}. La modélisation de cette absence vise à donner plus d'information sur le contexte d'apparition des évènements positifs~\citep{Cao2015}. 
Parfois, c'est même l'absence qui est caractéristique d'un comportement. Par exemple, pour un groupe d'étudiants ayant de mauvaises notes, l'absence au cours est potentiellement plus informatif que de savoir à quels cours ils ont assistés.

Les motifs séquentiels avec négations prennent la forme de motifs séquentiels pour lesquels un symbol de négation, $\neg$, peut être ajouté pour spécifier que l'itemset qui suit doit être absent dans la séquence. Par exemple, le motif $\langle a\ \neg b\ c\rangle$ sera reconnu dans une séquence si cette dernière comporte un $a$ puis un $c$ et que $b$ est absent entre les occurrences de $a$ et $c$.

Les premiers travaux sur l'extraction de motifs négatifs ont été proposés par~\cite{Savasere1998} dans le cadre de la fouille d'itemsets. Les premiers travaux sur les motifs séquentiels avec négation ont été proposés par~\cite{wu2004efficient} pour des règles d'association. 
Plusieurs approches récentes ont été proposées pour bénéficier également des avancées dans le domaine de l'extraction de motifs. 
L'algorithme eNSP extrait des motifs négatifs en exploitant des opérations ensemblistes entre motifs séquentiels fréquents~\citep{cao2016nsp}. 
Il évite ainsi l'énumération directe des motifs avec négation, car l'ensemble des motifs qui sont extraient ne bénéficient pas de la propriété d'antimonotonie. 
De nombreuses alternatives de cet algorithme ont été proposées depuis, s'intéressant à l'utilité des items~\cite{xu2017HighUtilityNSP}, des répétitions~\cite{dong2018rnsp}, des contraintes multiples de supports \cite{xu2017msnsp}, etc. 
{\sc NegPSpan}~\cite{guyet2020negpspan} est une approche concurrente à eNSP qui utilise une sémantique de motifs différente pour bénéficier de la propriété d'anti-monotonie. Ceci permet une extraction efficace et complète selon les principes classiques de l'extraction de motifs. 
%énumère les motifs extraits en faisant une énumération complète des motifs par une approche en profondeur~\cite{guyet2020negpspan}. La sémantique des motifs extraits est différente de celle de eNSP et 
Récemment, \cite{wang2021vm} ont proposé VM-NSP, un algorithme qui utilise une représentation verticale pour améliorer l'efficacité des algorithmes.
Le lecteur intéressé par un état de l'art plus complet des approches récentes d'extraction de motifs séquentiels avec négation peut se référer à~\citep{Wang2019}. 
Il est important de noter que différentes approches se sont comparer entre elles sans pour autant utiliser les mêmes sémantiques des motifs. Elles n'extraient donc pas nécessairement les mêmes ensembles de motifs. Cette limite a été identifiée par \cite{besnard2020semantics} et nous a amené à nous intéresser à la sémantique des motifs du point de vue de ses utilisateurs.

À l'heure où les questions de l'explicabilité des méthodes d'apprentissage automatique sont largement discutées, les méthodes de fouille de motifs fréquents mettent en avant la nature interprétable de leur sorties. 
Néanmoins, les domaines de motifs de plus en plus complexes soulèvent également des questions sur leur interprétabilité. D'un utilisateur à l'autre, le sens donné à un motif peut varier et c'est plus particulièrement le cas dans le cas de l'extraction de motifs séquentiels avec négation pour lesquels la notation $\neg$ introduit une ambiguïté sur la sémantique à donner à ces motifs. 
\cite{besnard2020semantics} ont ainsi identifiés huit interprétations différentes des motifs séquentiels avec négation. Besnard et Guyet ont présenté les différentes sémantiques d'un point de vue formel, présentant notamment leurs propriétés vis-à-vis des algorithmes d'extraction de motifs. 
Néanmoins, leur article ne précise pas si les sémantiques qui offrent ces propriétés sont celles qui correspondent à l'intuition des potentiels utilisateurs de ces motifs. 

Dans cet article, la question qui se pose est l'existence d'une interprétation qui serait plus naturellement utilisée par les utilisateurs, et de savoir si les sémantiques ``naturelles'' des utilisateurs sont celles qui satisfont les bonnes propriétés algorithmiques. 
Pour cela, nous présentons en Section~\ref{sec:enquete}, un questionnaire qui a été proposé largement et dont nous avons collecté 101 réponses. La Section~\ref{sec:resultats} présente les résultats de cette enquête au regard des questions ci-dessus. Mais nous commençons tout d'abord par introduire les différentes sémantiques qui ont été proposés dans le questionnaire.

\section{Sémantique et exemples }\label{sec:semantique}
Dans cette partie, nous reprenons brièvement les propositions de \cite{besnard2020semantics} pour identifier les 3 dimensions qui contribuent à la sémantique des motifs avec négation. Chacun des exemples qui sont présentés dans cette partie correspond à l'une des questions qui ont été proposées lors de l'enquête. Nous les discutons donc au regard de l'interprétation qui peuvent en être faite par les utilisateurs.

On commence par introduire la syntaxe des motifs séquentiels avec négation. Dans toute cette 
$[n]=\{1, \dots, n\}$ désigne l'ensemble des $n$ premiers entiers.
%
Soit $\mathcal{I}$ un ensemble d'items (alphabet) dont un sous-ensemble $A=\{a_1\ a_2\ \cdots\ a_m\}\subseteq \mathcal{I}$ est nommé un \emph{itemset}. 
Une \emph{séquence} $\seq{s}$ est de la forme $\seq{s} = \langle s_1\ s_2\ \cdots\ s_n\rangle$ où $s_i$ est un itemset. 

\begin{definition}[Motif séquentiel avec négation]\label{def:negativepattern}
Un motif séquentiel avec négation $\seq{p} = \langle p_1\ \neg q_1 \ p_2\  \neg q_2\ \cdots $ $p_{n-1}\ \neg q_{n-1}\ p_n\rangle$ est telle que $p_i \in 2^{\mathcal{I}}\setminus\{\emptyset\}$ pour tout $i\in [n]$ et $q_i \in 2^{\mathcal{I}}$ pour tout $i\in [n-1]$.

\end{definition}

La sémantique des motifs repose sur la relation d'inclusion. Cette relation précise comment considérer si un motif apparaît (est inclus) ou non dans une séquence. Cette relation utilise la notion d'occurrence d'un motif dans une séquence, formellement définie ainsi: 

\begin{definition}[Occurrence d'un motif séquentiel]\label{def:positivepattern_embedding}
Soit une séquence $\seq{s}=\langle s_1\,\dots\, s_n\rangle$ et $\seq{p}=\langle p_1\,\dots\, p_m\rangle$ be a un motif séquentiel. $\seq{e}=(e_i)_{i\in[m]}\in [n]^m$ est une \emph{occurrence} du motif $\seq{p}$ dans la séquence $\seq{s}$ ssi $\forall i\in[m],\; p_i \subseteq s_{e_i}$ et $e_{i}<e_{i+1}$ pour tout $i\in[m-1]$.
\end{definition}

\begin{example}[Occurrence d'un motif séquentiel]\label{ex:positif}
Soit le motif séquentiel $\seq{p}=\langle (ca)\ d\ e \rangle$, dans la liste de séquence ci-dessous, $\seq{p}$ apparaît dans les séquences $\seq{p_0}$, $\seq{p_3}$ et éventuellement $\seq{p_4}$. Cette dernière séquence présente un itemset dont les items ne sont pas ordonnés. Dans le cas où $\seq{p_4}$ ne serait pas jugé contenir $\seq{p}$ alors on serait informé d'une sensibilité de l'utilisateur à l'ordre présenté dans un itemset.

\centering
\begin{tabular}{ll}
\hline
\textit{id} & \textit{Séquence}\\\hline
$\seq{p_0}$ & $\langle e\ (caf)\ d\ b\ e\ d\rangle$ \\
$\seq{p_1}$ & $\langle c\ a\ d\ b\ e\ d\rangle$ \\
$\seq{p_2}$ & $\langle e\ (ca)\ d\rangle$ \\
$\seq{p_3}$ & $\langle d\ e\ (ca)\ b\ d\ b\ e\ f\rangle$ \\
$\seq{p_4}$ & $\langle c\ e\ b\ (fac)\ d\ e\ c\rangle$ \\\hline
\end{tabular}
\end{example}

De la même manière, la sémantique des motifs séquentiels avec négation repose sur la notion d'inclusion. Un motif avec négation, $\seq{p}$ est inclus dans une séquence $\seq{s}$ si $\seq{s}$ contient une sous-séquence $\seq{s}'$ telle que chaque ensemble positif de $\seq{p}$ est inclus dans un itemset de $\seq{s}'$ (en respectant l'ordre) et que toutes les contraintes de négations exprimées par les $\neg q_i$ sont également satisfaite. La contrainte de négation de $q_i$ s'appliquant alors à la sous-séquence de $\seq{s}'$ située entre l'occurrence de l'itemset positif précédant $\neg q_i$ dans $\seq{p}$ et l'occurrence de l'itemset positif suivant $\neg q_i$ dans $\seq{p}$.


\begin{example}[Portée de la négation]\label{ex:portee}
Le description intuitive de motif séquentiel avec négation fait apparaître une notion de portée de la négation. Dans cet exemple, on considère un motif $\seq{p}=\langle c\ \neg d\ e \rangle$. Dans la base d'exemples ci-dessous, il est raisonnable de considérer que $\seq{p}$ apparaît dans $\seq{s_1}$, $\seq{s_3}$ (le $d$ est hors de portée de la négation) et $\seq{s_4}$. Ceux qui ne considèrent par $\seq{s_4}$ on probablement entendu la contrainte $\neg d$ comme~: l'apparition d'un élément qui n'est pas $d$ (ce qui n'est pas dans les définitions proposées par la suite). Si $\seq{p_0}$ est considéré comme contenant $\seq{p}$ il est probable que la contrainte $\neg d$ soit comprise comme devant suivre strictement après $c$ (de nouveau, ce n'est pas une situation considérée dans les sémantiques de \cite{besnard2020semantics}). 

\centering
\begin{tabular}{ll}
\hline
\textit{id} & \textit{Séquence}\\\hline
$s_0$ & $\langle f\ f\ c\ b\ d\ a\ e\rangle$ \\
$s_1$ & $\langle f\ c\ b\ f\ a\ e\rangle$ \\
$s_2$ & $\langle b\ f\ c\ b\ a\rangle$ \\
$s_3$ & $\langle b\ c\ b\ e\ d\rangle$ \\
$s_4$ & $\langle f\ a\ c\ e\ b\rangle$ \\\hline
\end{tabular}
\end{example}

La notion de portée de la contrainte de négation étant entendue, nous définissons maintenant la contrainte de négation selon trois dimensions~: 
%\begin{enumerate}
%\item 
1) la non-inclusion d'un itemset,
%\item 
2) l'occurrence d'un motif avec négation,
%\item 
3) l'inclusion d'un motif dans une séquence (cas des occurrences multiples).
%\end{enumerate}

\subsection{Non-inclusion d'un itemset}

Pour la non-inclusion d'un itemset, on introduit deux choix de comparaison entre deux itemsets $P \in 2^{\mathcal{I}}\setminus\{\emptyset\}$ et $I\in 2^{\mathcal{I}}$:
\begin{itemize}
\item non-inclusion partielle~: $P\partialnoninclrel I \Leftrightarrow \exists e \in P$, $e \notin I$
\item non-inclusion totale~: $P\totalnoninclrel I \Leftrightarrow \forall e \in P, e \notin I$
\end{itemize}

La non-inclusion partielle signifie que $P \setminus I$ est non-vide tant que la non-inclusion totale signifie que $P$ et $I$ sont disjoints. 
Dans la suite, le symbole $\gennoninclrel$ dénote une relation de non-inclusion entre itemsets, indifféremment $\partialnoninclrel$ ou $\totalnoninclrel$.

\begin{example}[Non-inclusion d'un itemset]\label{ex:noninclusion}
Soit le motif séquentiel $\seq{p}=\langle d\ \neg (af)\ b \rangle$. On se pose la question de l'apparition dans les séquences ci-dessous. On constate que chacune des séquences contient la partie positive du motif avec seulement un itemset entre les occurrences de $d$ et de $b$. Ces séquences posent donc la question de la non-inclusion de $(af)$ dans $a$, $(af)$, $(fc)$, $(ec)$ et $(fa)$. Dans le cas de la non-inclusion partielle, on considère que $\seq{p}$ apparaît dans $\seq{i_0}$, $\seq{i_2}$ et $\seq{i_3}$. Dans le cas de la non-inclusion partielle, on considère que $\seq{p}$ apparaît seulement dans $\seq{i_3}$. Dans le cas de $\seq{i_4}$, il s'agissait de voir si l'ordre dans l'itemset pouvait importer aux utilisateurs.

\centering
\begin{tabular}{ll}
\hline
\textit{id} & \textit{Séquence}\\\hline
$\seq{i_0}$ & $\langle e\ e\ d\ a\ b\ e\rangle$ \\
$\seq{i_1}$ & $\langle d\ (af) b\ c\rangle$ \\
$\seq{i_2}$ & $\langle e\ d\ (fc)\ b\rangle$ \\
$\seq{i_3}$ & $\langle e\ c\ d\ (ec)\ b\rangle$ \\
$\seq{i_4}$ & $\langle d\ (fa)\ b\ e\rangle$ \\\hline
\end{tabular}
\end{example}



\subsection{Occurrence d'un motif avec négation}
Nous passons maintenant à la notion d'occurrence. Déjà introduite pour les motifs séquentiels, elles est ici précisée pour des motifs avec négations. Deux sémantiques ont été distinguées~: les occurrences strictes et les occurrences souples. 

Soit une séquence $\seq{s}=\langle s_1\,\dots\, s_n\rangle$ et un motif avec négation $\seq{p}=\langle p_1\ \neg q_1\ \dots\ \ \neg q_{m-1}\ p_m\rangle$. 
On dit que $\seq{e}=(e_i)_{i\in[m]}\in [n]^m$ est une occurrence souple de $\seq{p}$ dans la séquence $\seq{s}$ ssi~:
\begin{itemize}
\item $p_i \subseteq s_{e_i}$ pour tout $i\in[m]$
\item $q_i \gennoninclrel s_j,\;\forall j\in [e_{i}+1,e_{i+1}-1]$ pour tout $i\in[m-1]$
\end{itemize}
On dit que $\seq{e}=(e_i)_{i\in[m]}\in [n]^m$ est une occurrence stricte de $\seq{p}$ dans la séquence $\seq{s}$ ssi~:
\begin{itemize}
\item $p_i \subseteq s_{e_i}$ pour tout $i\in[m]$
\item $q_i \gennoninclrel \bigcup_{j\in [e_{i}+1,e_{i+1}-1]} s_j$ pour tout $i\in[m-1]$
\end{itemize}

Intuitivement, la contrainte souple considère la non-inclusion de $q_i$ pour chacun des itemsets situés dans l'intervalle de position $[e_{i}+1,e_{i+1}-1]$ tandis que la contrainte stricte considère la non-inclusion sur l'union de l'ensemble des itemsets à ces mêmes positions. 
L'intervalle correspond aux itemsets de la séquence strictement entre les occurrences des itemsets entourant $q_i$. 

\begin{example}[Occurrence d'un motif avec négation]\label{ex:embedding}
Cet exemple est très similaire au précédent, la forme du motif séquentiel $\seq{p}=\langle f\ \neg (ea)\ d \rangle$ est la même et chaque séquence de la base de séquences ci-dessous contient la partir positive de $\seq{p}$. Mais cette fois, il y a plusieurs itemsets entre les occurrences de $f$ et de $d$. 
L'objet de cette question est donc de voir comment cet ensemble d'itemsets dans la portée de la négation est considéré par un utilisateur. 
Quelle que soit la sémantique choisie, $\seq{p}$ apparaît dans $\seq{e_3}$ et $\seq{p}$ n'apparaît pas dans $\seq{e_2}$. 
La séquence la plus révélatrice est $\seq{e_1}$~: l'occurrence souple conduit à considérer que $\seq{p}$ apparaît dans $\seq{e_1}$ tandis que l'occurrence stricte conduit à la décision inverse~; et ce quelle que soit la non-inclusion considérée. 
Quant à la séquence $\seq{e_0}$, elle révèle la notion de non-inclusion~: en cas de non-inclusion partielle, $\seq{p}$ apparaît dans~$\seq{e_0}$, mais pas si on considère une non-inclusion totale.

\centering
\begin{tabular}{ll}
\hline
\textit{id} & \textit{Séquence}\\\hline
$\seq{e_0}$ & $\langle b\ b\ f\ c\ e\ d\ b\rangle$ \\
$\seq{e_1}$ & $\langle b\ f\ e\ a\ c\ b\ d\rangle$ \\
$\seq{e_2}$ & $\langle f\ c\ (ea)\ b\ c\ d\ c\rangle$ \\
$\seq{e_3}$ & $\langle b\ c\ f\ b\ c\ c\ d\rangle$ \\\hline
\end{tabular}
\end{example}


\subsection{Occurrences multiples dans une séquence}
Le dernier point traite des cas où il existe plusieurs occurrences de la partie positive d'un motif~: est-ce qu'au moins une doit satisfaire les contraintes de négation ou bien doivent elles toutes les satisfaire~?

Ceci nous amène de nouveau à deux alternatives. Soit une séquence~$\seq{s}$ et un motif~$\seq{p}$. On note $\seq{p}^+$ la partie positive de $\seq{p}$. Pour $\gennoninclrel\in\{\totalnoninclrel,\partialnoninclrel\}$ et $\genemb\in\{\softemb,\strictemb\}$,
\begin{itemize}
\item $\seq{p} \weaklycontains^{\gennonincl}_{\genemb} \seq{s}$ signifie que le motif $\seq{p}$ est inclus dans la séquence $\seq{s}$ ssi il existe au moins une occurrence (souple ou stricte) de $\seq{p}$ dans $\seq{s}$ avec la non-inclusion $\gennoninclrel$.
\item $\seq{p} \stronglycontains^{\gennonincl}_{\genemb} \seq{s}$ signifie que le motif $\seq{p}$ est inclus dans la séquence $\seq{s}$ ssi il existe au moins une occurrence de $\seq{e}$ dans $\seq{p}^+$ et que pour chaque occurrence $\seq{e}$ de $\seq{p}^+$ dans $\seq{s}$, $\seq{e}$ est également une occurrence (souple ou stricte) de $\seq{p}$ dans $\seq{s}$ avec la non-inclusion $\gennoninclrel$.
\end{itemize}


\begin{example}[Occurrence d'un motif avec négation]\label{ex:occurrence}
Dans cet exemple, les séquences ci-dessous contiennent chacune plusieurs occurrences de la partie positive du motif $\seq{p}=\langle b\ \neg e\ f \rangle$. Dans la mesure où la contrainte de négation porte uniquement sur un item, les choix relatifs aux dimensions précédentes n'ont a priori pas d'impact. 
Il y a un $e$ entre chaque pair d'occurrences pour la séquence $\seq{o_2}$, aucun $e$ pour la séquence $\seq{o_0}$ et seules certaines paires d'occurrences de $\langle b\ f \rangle$ contiennent un $e$ entre elles. 
Donc, selon la relation $\weaklycontains$\footnote{Pour simplifier les notations, on note $\weaklycontains$ lorsque la non-inclusion et le type d'occurrence sont indéterminés, \ie pour $\weaklycontains$}, $\seq{p}$ apparaît dans $\seq{o_0}$, $\seq{o_1}$ et $\seq{o_3}$~; tandis qu'il n'apparaît que dans $\seq{o_0}$ selon la relation $\stronglycontains$. On peut néanmoins constater que la séquence $\seq{o_1}$ est piégeuse pour ceux qui ont l'intuition de la relation $\stronglycontains$ puisque s'il y a bien une occurrence de $e$ entre les $b$ et $f$ aux extrémités de la séquence (et donc qu'il ne faille pas considérer l'apparition du motif dans ce cas), on peut considérer que certains utilisateurs regardent les \textit{occurrences minimales} (en sens de \citep{mannila1996discovering}) et alors on peut considérer que la relation $\stronglycontains$ est respectée (et donc que $\seq{p}$ apparaît dans $\seq{o_1}$, même avec $\stronglycontains$).

\centering
\begin{tabular}{ll}
\hline
\textit{id} & \textit{Séquence}\\\hline
$\seq{o_0}$ & $\langle b\ a\ f\ d\ b\ d\ f\rangle$ \\
$\seq{o_1}$ & $\langle b\ a\ f\ d\ e\ b\ d\ f\rangle$ \\
$\seq{o_2}$ & $\langle d\ b\ e\ c\ a\ d\ f\ b\ d\ e\ f\rangle$ \\
$\seq{o_3}$ & $\langle b\ a\ f\ b\ a\ e\ f\rangle$ \\\hline
\end{tabular}
\end{example}

\vspace{10pt}

Au travers des notions ci-dessus, \cite{besnard2020semantics} ont identifié différentes possibilités d'interpréter la notion de négation dans des motifs séquentiels. Chacune des dimensions correspond à une alternative entre deux choix. Ils obtiennent ainsi 8 sémantiques possibles définies par leurs relations d'inclusion: $\weaklycontains^{\totalnonincl}_{\softemb}, \weaklycontains^{\totalnonincl}_{\strictemb},
\weaklycontains^{\partialnonincl}_{\softemb}, \weaklycontains^{\partialnonincl}_{\strictemb},
\stronglycontains^{\totalnonincl}_{\softemb}, \stronglycontains^{\totalnonincl}_{\strictemb},
\stronglycontains^{\partialnonincl}_{\softemb}, \stronglycontains^{\partialnonincl}_{\strictemb}$.
L'enquête que nous avons menée cherche à révéler si certains choix correspondent plus à une intuition générale que d'autres. 

\section{Enquête sur la perception des motifs avec négations}\label{sec:enquete}

L'enquête\footnote{Enquête~: \textit{blinded}%\url{http://people.irisa.fr/Thomas.Guyet/negativepatterns/Survey/survey.php}
} mise en place vise à identifier une sémantique qui serait plus naturellement utilisée par les utilisateurs de motifs extraits par un algorithme. 
Cette enquête est organisée en trois parties~:
\begin{enumerate}
\item estimation du niveau de connaissance du domaine de la fouille de motifs. Dans cette partie, on demande si l'utilisateur est familier des notions d'extraction de motifs, et également si il est informaticien/logicien/chercheur.
\item vérification de la compréhension des principes des motifs séquentiels (sans négation) et de la portée de la négation. Cette partie comporte deux questions (voir Exemples~\ref{ex:positif} et~\ref{ex:portee}). La première question évalue la compréhension de la sémantique des motifs séquentiels (sans négation). Tant que la réponse à cette question n'est pas correcte, l'utilisateur ne peut pas commencer le questionnaire proprement dit. La seconde question porte sur la portée des négations afin de s'assurer que les interprétations ne sortent a priori pas du cadre défini par \cite{besnard2020semantics}.
\item identification de la sémantique \og{}naturelle\fg{} des motifs séquentiels avec négation. Il se compose de trois questions correspondant aux exemples~\ref{ex:noninclusion} à~\ref{ex:occurrence}. Pour chacune de ces questions, on demande à l'utilisateur de cocher les séquences dans lequel il pense qu'un motif apparaît (voir Figure~\ref{fig:deuxversions}). Le groupe de séquences cochées associe donc un utilisateur à une sémantique donnée.
\end{enumerate}

L'enquête a été largement diffusée sur l'année 2021 au travers de listes publiques ainsi que dans des cercles non-liés à la recherche pour avoir des retours également de non-experts. Elle est accessible via un navigateur web standard. Le questionnaire est rédigé en anglais et s'adresse donc à des anglophones. Les explications relatives aux principes de la notion de motif séquentiel sont détaillées en début de questionnaire. 
Afin d'éviter le biais de maîtrise des représentations mathématiques, le questionnaire peut être joué en deux versions~: avec notations sous forme de lettres ou de symboles colorés (cf. Figure~\ref{fig:deuxversions}). 

\begin{figure}[!tb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{figures/deuxversions}
\caption{Illustration des deux versions du questionnaire~: sur la gauche, version avec lettres, sur la droite, version avec symboles colorés.}
\label{fig:deuxversions}
\end{figure}

Le questionnaire est totalement anonyme et seule la date de saisie du questionnaire a été collectée en sus des réponses aux questions. 


\section{Analyse et résultats de l'enquête}\label{sec:resultats}

\subsection{Méthode d'analyse de l'enquête}
À l'issue de la période d'enquête, nous avons collecté 101 questionnaires complets. L'expertise auto-estimée dans le domaine de l'extraction de motifs se répartie en 33 novices, 44 ayant des connaissances en science des données et 24 se déclarants familiers avec l'extraction de motifs.
Le nombre de tentatives pour la compréhension de la notion d'occurrence d'un motif est en moyenne de $1,26\pm 0,72$ (entre 1 et 5 tentatives). On peut noter que 6 utilisateurs ayant des connaissances en analyse de données (sur 24) ont eu besoin de plus d'une tentative pour avoir la réponse correcte. 84 ont correctement répondu dès la première tentative.
Toutes les réponses aux questions ont été conservées pour la suite des analyses.

Le résultat de l'enquête comporte les réponses booléennes (séquence cochée ou non-cochée) pour chacune de séquences des questions. 
Dans l'objectif d'identifier les sémantiques les plus naturelles chez les utilisateurs, on peut voir ce problème comme un problème d'extraction d'itemsets fréquents ou de co-clustering. On cherche à identifier des groupes d'individus qui ont cochés les mêmes réponses. 

Sachant la taille réduite du jeu de données et leur nature binaire, nous avons opté pour l'utilisation de l'analyse de concept formel (FCA)~\citep{ganter2012formal} et plus particulièrement pour l'outil GALACTIC~\citep{galactic}. 
On rappelle que la FCA identifie l'ensemble des concepts d'un jeu de données. Chaque concept est décrit, d'une part,  par son intention qui est ici un ensemble de réponses cochées et, d'autre part, son extension qui liste tous les individus qui ont choisis ces réponses. 
Les concepts qui sont extraits sont \textit{fermés}, c'est-à-dire que leur extension est maximale pour leur intention et réciproquement. 
Un des intérêts de la FCA est de représenter de manière synthétique les données dans le treillis de concepts. Au travers de ce treillis, il est possible d'analyser précisément des groupes d'individus ayant fait les mêmes réponses. 
On peut noter que la FCA a déjà été utilisée pour l'analyse de questionnaire~\citep{belohlavek2011evaluation}. 

\subsection{Analyse de chaque dimension de la sémantique}
Dans cette partie, on analyse les réponses à quatre questions~: on s'intéresse tout d'abord aux réponses à la question sur la portée des négations, ensuite, on analyse les trois dimensions de la sémantique des motifs avec négations~: la non-inclusion des itemsets, les occurrences et les occurrences multiples. 
La Figure~\ref{fig:concepts} illustre les treillis de concepts obtenus pour chacune de ces questions. 

\begin{figure}[tbp]
\centering
\includegraphics[width=.45\textwidth]{figures/galactic_portee} \hfill
\includegraphics[width=.45\textwidth]{figures/galactic_noninclusion}\\[15pt]
\includegraphics[width=.45\textwidth]{figures/galactic_embedding} \hfill
\includegraphics[width=.5\textwidth]{figures/galactic_occurrence}
\caption{Concepts extraits à partir des réponses aux questions. 
Chaque concept est illustré par une boîte contenant différents éléments~: les générateurs sur fond orange, les prototypes sur fond vert et la taille de l'extension est précisée avec un~\#.\\
En haut à gauche, la portée des négations (cf Exemple~\ref{ex:portee})~; en haut à droite, la non-inclusion d'un itemset (cf Exemple~\ref{ex:noninclusion})~; en bas à gauche, les occurrences (cf Exemple~\ref{ex:embedding})~; en bas à droite, les occurrences multiples  (cf Exemple~\ref{ex:occurrence}). Chaque concept indique l'intention comme un ensemble de séquences cochées (se reporter aux tables présentées dans les exemples).}
\label{fig:concepts}
\end{figure}

Concernant la portée des négations, 84 personnes ont cochés des réponses correspondant à l'attendu pour cette question de vérification de la compréhension de la portée des négations. 
Il est intéressant de constater que 5 personnes qui avait coché $\seq{s_1}$ et $\seq{s_3}$ n'ont pas coché $\seq{s_4}$ laissant penser que pour eux, la négation d'un itemset signifie qu'il s'agit d'un évènement, qui n'est pas l'évènement nié. Pour les autres différences marginales, nous considérons qu'il s'agit d'oublis ou d'erreurs.

Concernant le treillis analysant les non-inclusions d'itemsets (en haut à droite), on constate que les utilisateurs ont très majoritairement (90) sélectionné le triplet de réponse $\seq{i_0$}, $\seq{i_2}$ et $\seq{i_3}$ correspondant à la sémantique de non-inclusion partielle. Seulement 3 personnes ont considéré la sémantique de la non-inclusion totale. 
De manière assez surprenante, 21 interrogés ont considéré que la séquence $\seq{i_4}$ contenait le motif et donc que $(fa)$ n'était pas incompatible avec $(af)$. Ces interrogés se répartissent dans les différents niveaux d'expertises (6, 12 et 3 respectivement pour les niveaux 0, 1 et 2).

Concernant le treillis analysant les occurrences. Pour ce questionnaire, seule la séquence $\seq{e_1}$ permettait de discriminer l'intuition des questionnés. De nouveau, on obtient un résultat très marqué pour la sémantique dite souple~: 93 personnes y adhérent. $\seq{e_0}$ confirme le résultat obtenu précédemment sur la préférence pour la non-inclusion partielle.

Finalement, concernant le treillis analysant les occurrences multiples, le résultat est ici plus partagé. 64 personnes ont correctement et exclusivement identifié les trois séquences correspondant à la relation  $\weaklycontains$, tandis que 30 ont exclusivement sélectionné la séquence $\seq{o_0}$, privilégiant ainsi la sémantique de la relation $\stronglycontains$. Ces 30 personnes comprennent 14 qui n'ont effectivement pas sélectionné la séquence $\seq{o_2}$ et 16 qui l'on sélectionnée, adhérents ainsi plus à la notion d'occurrence minimale de \cite{mannila1997discovery}.

\vspace{10pt}

On peut conclure de ces analyses qu'il n'y a pas une seule sémantique partagée pour les utilisateurs, mais plutôt que deux dominent~: $\stronglycontains^{\partialnonincl}_{\softemb}$ et $\weaklycontains^{\partialnonincl}_{\softemb}$. On s'attendait à avoir des perceptions plus hétérogènes de la notion de non-inclusion d'itemsets, mais cette diversité ne se retrouve pas dans le panel de personnes interrogées.

Il est intéressant de comparer ce résultat avec les choix des deux algorithmes majeurs du domaine, eNSP et {\sc NegPSpan} dont les sémantiques sont respectivement $\stronglycontains^{\totalnonincl}_{\softemb}$ et $\weaklycontains^{\totalnonincl}_{\softemb}$/$\weaklycontains^{\totalnonincl}_{\strictemb}$.

Tout d'abord, aucun des algorithmes ne répond à l'intuition des utilisateurs puisque les deux s'appuient sur une non-inclusion totale des itemsets tandis que c'est la non-inclusion partielle qui semble la plus intuitive. Une explication du choix algorithmique vient de l'identification de propriétés d'anti-monotonie pour les sémantiques utilisant la non-inclusion partielle. Les sémantiques les plus intuitives ne sont donc pas celles qui sont les plus appropriées algorithmiquement. 
On peut également en conclure que si les algorithmes extraient des motifs avec des itemsets comme négation, il y a un risque d'erreur d'interprétation du résultat par les utilisateurs. 
Une recommandation serait alors de n'avoir que des singletons dans les négations. 

Ensuite, on constate que le choix effectué par {\sc NegPSpan} concernant la gestion des occurrences multiples répond à l'intuition d'un plus grand nombre que le choix fait par eNSP. Même si la recommandation précédente est satisfaite, l'approche de eNSP risque d'induire une mauvaise compréhension des données chez la plupart des utilisateurs. % si les résultats étaient présentés sans plus d'information à l'utilisateur.

\begin{table}[tb]
\caption{Règles d'association extraites du questionnaire. $CS$: informaticien, $R$: Chercheur, $exp=1$: niveau d'expertise ($0$: non expert en science des données, $1$: expert en science des données mais pas en fouille de motifs, $2$: expert en fouille de séquences).}
\label{tab:rules}
\centering%\footnotesize
\begin{tabular}{lcc}
\hline
Règle & Support & Confiance \\\hline
$exp=1 \;\Rightarrow\; \weaklycontains$ &  0.31 &   0.70 \\
$exp=0 \;\Rightarrow\;   \weaklycontains$ & 0.21  &  0.68\\
$R \;\Rightarrow\; \stronglycontains$ &  0.19 &   0.28\\
$R \;\Rightarrow\; \weaklycontains$ &  0.42  &  0.63\\
$CS \;\Rightarrow\; \stronglycontains$ &  0.17 &   0.25\\
$CS \;\Rightarrow\;  \weaklycontains$ &  0.46 &   0.69\\
$R \wedge CS \;\Rightarrow\; \weaklycontains$ &  0.29 &   0.68\\
$exp=1 \wedge R \;\Rightarrow\;  \weaklycontains$ &  0.23  &  0.74\\
$exp=1 \wedge CS  \;\Rightarrow\;   \weaklycontains$ &  0.22  &  0.73\\
$exp=1 \wedge R \wedge CS  \;\Rightarrow\;  \weaklycontains$ &  0.16  &  0.80\\\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Analyse croisée des questions}
Dans la mesure où la sémantique intuitive des deux premières dimensions de la négation est quasiment uniformément partagée par le panel, nous nous intéressons dans cette partie à comprendre les réponses à la dernière question à propos de la considération des occurrences multiples. Nous aimerions en particulier savoir si il existe un lien entre le profil des personnes et cette intuition de l'occurrence multiple. 
Nous avons donc recherché des règles d'association entre les informations disponibles sur les personnes interrogées (leur expertise et leurs domaines de spécialisation). Une alternative aurait été de mener une analyse de concepts relationnels~\citep{dolques:lirmm-01382348}. 


La Table~\ref{tab:rules} donne les règles de support supérieur à $0.2$ et de confiance supérieure à $0.25$ dont la conclusion est la sémantique~$\weaklycontains$ ou~$\stronglycontains$.\footnote{Chaque individu a été associé à une sémantique~$\weaklycontains$, $\stronglycontains$ ou autre selon ses réponses à la quatrième question. $\stronglycontains$ est indifférente à la séquence $\seq{o_1}$.} 
On constate qu'indépendamment du niveau d'expertise, c'est la même proportion de choix de~$\weaklycontains$ par rapport à~$\stronglycontains$. De même, pour le profil (informaticien, logicien ou autre). En revanche, pour les chercheurs, informaticiens et du domaine des sciences des données, on passe à~$80\%$ de~$\weaklycontains$.

La conclusion que nous tirons de ces résultats est que l'intuition d'une sémantique n'est globalement pas liée à une expertise particulière en informatique ou en science des données.

\section{Conclusion}

Dans cet article, nous nous sommes intéressés à la sémantique des motifs séquentiels avec négation du point de vue des utilisateurs de la méthode. L'intérêt de la question traitée dans cet article est de savoir si les motifs qui sont extraits par les algorithmes de l'état de l'art sont bien interprétés par les utilisateurs. 
En effet, les travaux de \cite{besnard2020semantics} avaient mis en évidence une ambiguïté dans ces notations.
Pour répondre à cette question, nous avons mené une enquête auprès d'utilisateurs réels ayant des profils différents. Cette enquête visait à comprendre les sémantiques auxquelles les utilisateurs adhéraient plus favorablement parmi celles qui avaient été identifiées. 

Les résultats de l'enquête montrent que deux sémantiques, dénotées $\stronglycontains^{\partialnonincl}_{\softemb}$ et $\weaklycontains^{\partialnonincl}_{\softemb}$, dominent dans le panel de 101 personnes interrogées. 
Il est tout d'abord intéressant de constater qu'il n'existe pas une sémantique intuitive partagée uniformément. 
Les résultats sont également particulièrement intéressants par le fait que la préférence pour $\partialnoninclrel$ ne correspond pas à ce qui est utilisé dans les algorithmes majeurs de l'extraction de motifs avec négations (eNSP et {\sc NegPSpan}). Cette relation intervenant lorsque la négation porte sur des ensemble d'item (\ie $\neg(ab)$), une information particulière devrait être donnée aux utilisateurs sur les motifs comportant de type de contrainte. 
Ensuite, $\weaklycontains$ est majoritaire (à $\approx 66\%$) dans le panel et correspond au choix de l'algorithme {\sc NegPSpan}. C'est également à la sémantique qui dispose des propriétés d'antimonotonie si les négations ne portent que sur des singletons. %De ce point de vue, l'intuition correspond donc aux situations 
%De nouveau, une information sur l'interprétation à donner aux motifs 


\bibliographystyle{rnti}
\bibliography{biblio}

\Fr


\end{document}
